美國制裁清單納入中國半導體 學者認為還在上前菜

美國制裁清單納入中國半導體 學者認為還在上前菜

美國公布對中國大陸價值160億美元的輸美商品加徵關稅清單，這次納入「製造半導體的設備及其零件」等。台經院景氣預測中心主任孫明德說，中國大陸並非半導體強國，半導體自製率不但低還非常仰賴進口，目前美國對大陸應仍處於恫嚇階段，雙方還在上「前菜」。

孫明德說，大陸半導體自製率不到2成，全球5000億美元半導體相關產品，大陸就買了一半。雖然中國砸下大筆資金投資半導體，但到目前為止，大陸仍非常依賴半導體進口，並非半導體的出口強國。

孫明德說，目前大陸半導體製造業，主要仍是接美商下單、大陸製造，若商品遭美國制裁，可能換個地方生產、例如轉到南韓或台灣。孫明德說，即便這次美國貿易代表署公布的名單「納入半導體」，「但美國這個前面的500億美元，只能算是前菜，仍然停留在恫嚇階段」。

美國除對價值500億美元自中國大陸進口商品加徵25%關稅外，第2波規劃對2000億美元的大陸進口商品加徵10%額外關稅。

孫明德說，第2波2000億美元的大陸進口商品，雖涵蓋「民生商品」，但還不至於影響到台灣，但資通訊商品若最終入智慧型手機，將是一大災難。孫明德說，美國至今仍未納入智慧型手機「是怕會傷到自己」，且最終還會形成「美國品牌、台灣代工、中國製造」的智慧型產業「三輸局面」。

中華信評分析師許立德說，到目前為止，美中貿易戰對台灣影響有限，但仍須關注對「台灣科技業」影響；主因台灣科技公司出口到美國的終端商品營收曝險較高，且這些科技大廠多在中國設廠組裝或製造，美國拉高關稅除推升「消費性電子產品」的成本及價格外，還會擴及相關的工業設備、其他電子產業成本。不過，到目前為止，智慧型手機及個人電腦還未列入，許立德也認為，影響應該還可控制。

但許立德也說，美中貿易戰仍有其他負面效應，尤其可能導致企業恐慌心理升高，投資信心削弱，而對供應鏈的中斷或破壞，都會導致企業生產效率下滑、成本提高，並失去競爭力。

First U.S. Soy Cargo to China in Three Weeks Sails for Shanghai
By Shruti Singh and Kevin Varley
2018年8月7日 上午1:31 [GMT+8]

總之，中國又贏

贏國又贏

慢慢凌遲唔好一刀切啊